---
layout: post
title: Деанон через бытовые сети электропитания
date: 2022-04-01 00:00:00
categories: news
short_description: Свежее исследование из MIT про фингерпринтинг электронных приборов в бытовых сетях 100–127 вольт и 220–240 вольт с точностью до розетки
image_preview: https://i.gyazo.com/8c49c65edec2088d781999ca7f4c49b0.png
---

Исследовательская группа кафедры электротехники и компьютерных наук массачусетского технологического университета опубликовали исследование, посвященное фингерпринтингу электронных приборов, бытовых сетей электропитания. В нем описано, как определить нахождение любого устройства в сегменте сети, начиная от трансформаторной подстанции. А также определить фазу, к которой устройство подключено, что улучшает локализацию искомого устройства.

![1pic](https://i.gyazo.com/8c49c65edec2088d781999ca7f4c49b0.png)

Метод основан на том, что блок питания типа flyback, которые установлены в 95% устройств, несмотря на идентичную топологию имеет многие индивидуальные параметры (такие как намотка импульсного трансформатора, ширина потенциального барьера в элементах обратной связи и прочие параметры), что дает строго индивидуальный частотный спектр устройства.

Проведя преобразование Фурье над функцией потребления тока фазой подстанции можно выделить картину спектра работающих на ней устройств и выделить из него искомый отпечаток спектра устройства. Так же, если использовать свёрточную нейросеть, можно выделить и подключенное к блоку питания устройство (например телефон, в случае если он стоит на зарядке), так как потребление устройства накладывает свой отпечаток поверх спектра блока питания.

Впрочем, в статье также отмечено, что старые устройства не поддаются подобному фингерпринтингу, поскольку в их цепях используются сетевые трансформаторы, которые эффективно фильтруют высокочастотные составляющие спектра устройств, запитанных от его вторичных обмоток.

![2pic](https://i.gyazo.com/7cd4262afaef736d54c593d0c61a6852.png)

---

Ссылка на оригинал исследования [https://www.technologyreview.com/2022/03/32/1047819/flyback-fingerprint/](https://www.youtube.com/watch?v=dQw4w9WgXcQ)
